\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[axis x line=middle, axis y line=middle, axis on top, tick label style={font=\small}, smooth, 
xtick={1}, xticklabels={$1$}, % popravi oznake na osi
ytick={1}, yticklabels={$1$}, % popravi oznake na osi
xlabel={\small $x$}, ylabel={\small $y$}, 
xmin=-2, xmax=6, ymin=-3, ymax=9,   % popravi razpon osi (recimo 1 več in 1 manj kot max/min)
width=0.9\textwidth, height=0.5\textwidth, 
legend style={at={(0.02,0.97)},anchor=north west},
cycle list name=mycolorlist]
% podatki
\begin{filecontents}{data1.dat}
x   y
1   0.9
2   2.1
3   3.3
4   3.9
\end{filecontents}
% plot
\addplot+[only marks] table {data1.dat};
% counter reset
\pgfplotsset{cycle list shift=-1}
% popravi enačbo premice
\addplot+[no markers, thick] gnuplot {x};
\end{axis}\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[axis x line=middle, axis y line=middle, axis on top, tick label style={font=\small}, smooth, 
xtick={1}, xticklabels={$1$}, % popravi oznake na osi
ytick={1}, yticklabels={$1$}, % popravi oznake na osi
xlabel={\small $x$}, ylabel={\small $y$}, 
xmin=-2, xmax=6, ymin=-3, ymax=9,   % popravi razpon osi (recimo 1 več in 1 manj kot max/min)
width=0.9\textwidth, height=0.5\textwidth, 
legend style={at={(0.02,0.97)},anchor=north west},
cycle list name=mycolorlist]
% podatki
\begin{filecontents}{data1.dat}
x   y
1   0.9
2   2.1
3   3.3
4   3.9
\end{filecontents}
\begin{filecontents}{data2.dat}
x   y
1   2.1
2   3.9
3   5.8
4   8.2
\end{filecontents}
\begin{filecontents}{data3.dat}
x   y
1   3
2   6
2.5 7.5
\end{filecontents}
\begin{filecontents}{data4.dat}
x   y
1   0.5
2   1
4   2
\end{filecontents}
% plot
\addplot+[only marks] table {data1.dat};
\addplot+[only marks] table {data2.dat};
\addplot+[only marks] table {data3.dat};
\addplot+[only marks] table {data4.dat};
% counter reset
\pgfplotsset{cycle list shift=-4}
% popravi enačbe premic
\addplot+[no markers,thick] gnuplot {x};
\addplot+[no markers,thick] gnuplot {2*x};
\addplot+[no markers,thick] gnuplot {3*x};
\addplot+[no markers,thick] gnuplot {0.5*x};
% popravi imena
\legend{Data 1, Data 2, Data 3, Data 4}
\end{axis}\end{tikzpicture}
\end{center}